談印度菜的靈魂 什麼是咖喱？什麼是masala？

新派印度菜館BlackSalt的印籍主廚Taran Chadha標榜的是運用嶄新的手法，融合印度與歐陸經典菜式去演繹精緻古國魅力。既古老又新派，不禁想起很容易令人confusion的fusion菜。於是，一開始我劈頭便問：這裏的菜式能吃到百分百古國印度菜原汁原味？Taran只聳聳肩，反問：什麼是authentic？接着才補充說：「我不喜歡什麼fusion、contemporary、modern的稱謂，我只知道創作，這是我（Taran）的味道。」出身於香港，先後在美國、杜拜、孟買的餐廳工作，更推崇的是歐陸烹調方法。「什麼是masala？」Taran反問，「印度人以多種香料混合起來的醬汁吧。」我膽粗粗的答。「什麼是curry？」我開始語塞，「什麼是正宗的masala？」我虛心聆聽。

「無疑，masala是印度菜的靈魂，以不同香料拼配的調味料，可以有乾身的、或糊狀的，最常用的香料包括、蒜頭、薑、茴香、胡椒、丁香、玉桂、薄荷、芫荽等等等等，要數下去何能過百種！只是印度不同地方每個廚師甚至每個家庭都有自己的配方，怎麼說正宗？再具體地說，每一種食材像豬、羊、魚、蝦等等，都有不同的masala，怎麼說正宗？再玄妙一點說，就是相同的masala，每個廚師對香料的分量和處理亦各有不同，怎麼說正宗？」Taran不厭其煩地娓娓道來。這裏，單是masala已有二十多種。「況且，我真的覺得印度菜的masala味道太強（over-power），往往掩蓋了食材的味道。」再說一遍，Taran是印度人，在孟買當廚師八年。「我不會說自己100%懂得印度各式烹調，我只想用自己的烹調技藝去表逹（express）印度菜。」Taran謙虛地補充說。

係百里香